\input mestrucs.tex
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.

\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.
\usepackage{colortbl}
%\input D:/Gil/tex/mestrucs.tex
%\input D:/Gil/tex/arrows.tex
%---- Dimensions des marges ---
\usepackage{multicol}
%\ds{00/00/00}{classe}{numéro}{1 heure}
%\dm{00/00/00}{classe}{numéro}




\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \includegraphics[scale=0.05]{mathGM_logo.ps}
 }
 \fancyfoot[L]{
\text{www.mathGM.fr}
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}






\begin{document} {\noindent {\textbf{Seconde} \hfill
\begin{minipage}{2cm}
\includegraphics[scale=0.2]{mathGM_logo.ps}
\end{minipage}
}
}\\
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf Fiche d'exercices n°6 (corrigé)} \\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,5cm}


\renewcommand{\arraystretch}{2}


\vspace{1cm}

 \begin{center}
    {\bf - Partie A -}
 \end{center}

 \begin{enumerate}[\bf 1.]
   \item  Les droites $(MN)$ et $(AB)$ étant parallèles, les triangles $CMN$ et $CAB$ sont en configuration de Thalès.\\
D'après le théorème de Thalès :$$\dfrac{CN}{CA}=\boxed{\dfrac{CM}{CB}=\dfrac{MN}{AB}}$$
De l'égalité encadrée, il vient :
$$\dfrac{50}{80}=\dfrac{MN}{60}$$
Par produit en croix :
\begin{align*}
   80 \times MN&=~50\times 60\\
    MN&=~\dfrac{3000}{80}\\
    MN&=~37,5~\text{m}
\end{align*}

   \item Comme $(AB)\perp (BC)$ et $(AB)//(MN)$, on en déduit $(MN) \perp (BC)$. Ainsi le triangle MNC est rectangle en $M$.\\[1em]
       Son aire est :
       $$\mathcal{A}_{CMN}=\dfrac{MC\times MN}{2}=\dfrac{50 \times 37,5}{2}= 937,5 \text{m}^2$$\\[1em]

       Sachant que l'aire totale est 2400 m$^2$, on en déduit l'aire du trapèze :
       $$\mathcal{A}_{ANMB}=2400 -937,5=1462,5 \text{m}^2$$
       On en déduit $$\mathcal{A}_{CMN}\leq \mathcal{A}_{ANMB}$$
   \item $M$ étant à 50 m de $C$, l'aire du triangle est inférieure à celle du trapèze. On veut que les deux aires soient égales, on veut donc augmenter l'aire du triangle, ce qui diminuera l'aire du trapèze.\\
       Ainsi on doit \og rapprocher le point $M$\fg du point $B$.\\
       Le point $M$ sera donc à plus de 50 m de $C$.
     \end{enumerate}




       \begin{center}
    {\bf - Partie B -}
 \end{center}


 \begin{enumerate}[\bf 1.]
   \item Les droites $(MN)$ et $(AB)$ étant parallèles, les triangles $CMN$ et $CAB$ sont en configuration de Thalès.\\
D'après le théorème de Thalès :$$\dfrac{CN}{CA}=\boxed{\dfrac{CM}{CB}=\dfrac{MN}{AB}}$$

De l'égalité encadrée, il vient :
$$\dfrac{x}{80}=\dfrac{MN}{60}$$

Par produit en croix :
\begin{align*}
   80 \times MN&=~60\times x\\
    MN&=~\dfrac{60x}{80}\\
    MN&=~\dfrac{3}{4}x
\end{align*}
   \item Le triangle $CMN$ est rectangle en $M$ et a pour aire :
   $$\mathcal{A}_{CMN}=\dfrac{MC\times MN}{2}=\dfrac{x\times\dfrac{3}{4}x}{2}=x\times\dfrac{3}{4}x\times\dfrac{1}{2}=\boxed{\dfrac{3}{8}x^2}$$
   \item \begin{enumerate}[\bf a.]
           \item  On cherche $x$ de façon que $f(x)=1200$. Graphiquement $x\approx 57$.
           \item Les deux parcelles ont la même aire quand $f(x)=1200$ soit :
           \begin{align*}
  \dfrac{3}{8}x^2&=~1200\\
    x^2&=~\dfrac{1200}{\dfrac{3}{8}}\\
   x^2&=~\dfrac{1200\times 8}{3}\\
   x^2&=~3200
\end{align*}
$$x=\sqrt{3200}=\sqrt{1600\times 2}=40\sqrt{2} ~~~\text{ou}~~~ x=-\sqrt{3200} ~~\text{(Solution négative à rejeter)}$$

           \item On a montré dans la question {\bf 1.} que $MN=\dfrac{3}{4}x$.\\
           Ainsi quand les deux parcelles ont la même aire :
           $$MN=\dfrac{3}{4}\times 40\sqrt{2}=30\sqrt{2}\approx 42,4 \text{m}$$
         \end{enumerate}

 \end{enumerate}


       \begin{center}
    {\bf - Partie C -}
 \end{center}



       \begin{enumerate}[\bf 1.]
         \item Le muret mesure 42,2 m de long. Une briquette mesure 20 cm soit 0,2 m de long.\\
         Pour construire un rang de briquette il faut $$\dfrac{42,2}{0,2}=211 \text{briquettes}$$
         Le muret mesure 1 m de hauteur. Une briquette mesure 10 cm =0,1 m de hauteur.\\
         Le muret sera constitué de $\dfrac{1}{0,1}=10$ rangs de briquettes en hauteur.\\
       On en déduit qu'il faut au total $10\times 211 =\boxed{2110}$ briquettes.
         \item 20 briquettes coûtent 35 \euro.\\
         Une briquette coûte $35\div 20 =1,75$ \euro.\\
         On en déduit le coût du muret : $1,75\times 2110 =3692,5 $\euro.
       \end{enumerate}




\end{document}


